眾說 土地供應大辯論的4大誤導區（上）

Mobile Logo
眾新聞 CitizenNews

眾說
土地供應大辯論的4大誤導區（上）

撰文: 骷髏小姐在挪威 | 發佈日期: 22.04.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

上任以來，特首林鄭月娥一直強調土地短缺，去年，成立了一土地供應小組(下稱小組)，為土地供應選項進行大辯論和諮詢，4月底小組將公佈建議的短中長期18個土地供應選項，之後將進行5個月的諮詢，而負責向公衆宣傳的兩間公關公司，其中一間竟是羅永聰的公司，他曾為曾俊華製作觸動不少人心的競選宣傳，不禁心有戚戚。

小組大規模的宣傳造勢，山雨欲來，而小組的資料和説法，不單有違經濟學基本常識，更多處誤導，實在不吐不快。在輿論戰的時代，公眾一旦被誤導，民意便不易逆轉，一地兩檢是一好例子。我們是否應趕快製作短片和進行民間的民意調查，表達民間的土地供應選項和房屋政策？房屋這重大問題，我們不能坐以待斃，要反守為攻！

在說明土地供應大辯論的4大誤導區前，你們可有疑問，為甚麼林鄭月娥政府那麽著急要增加土地？

那麽著急要增加土地，林鄭月娥政府沒有告訴你的事實是......
賣地收入，會撥入「基本工程儲備基金」，即增加土地供應，便可增賣地收入，便可增「基本工程儲備基金」，這樣才可應付不斷超支的大白象工程。

在中英談判後，《中英聯合聲明》中確立了基本工程儲備基金的角色及來源：「……從土地交易所得的地價收入，扣除開發土地成本後，將撥入基本工程儲備基金，用於本港的公共工程和土地開發。」換言之，香港所有賣地的收益不會用於經常開支，只會放在這個基金當中。當市民以高價向地產商買入土地或住宅時，或者向業主交租時，間接向基本工程儲備基金支付了稅項。

即是説，增加土地供應，便可增賣地收入，便可增「基本工程儲備基金」，這樣才可應付不斷超支的大白象工程——港珠澳大橋、高鐵、沙中線等，還有將來為了配合中港融合這國家任務，林鄭政府已經並將會大灑港人金錢在蓮塘口岸、河套區科技園、大灣區、一帶一路等，林鄭月娥令香港淪為中國政府的提款機，但提款機的錢從何來？那當然要狂賣地！

小組強調3項的信息
小組主席黃遠輝：

1. 本港土地供應短缺，私樓樓價貴、公屋供應不足
2. 即使不考慮改善居住空間的因素，未來30年土地短缺達1,200公頃
3. 短中期土地短缺情況嚴峻，未來10年公營房屋缺口達4.3萬伙

按以上說法，增加土地供應，便可改善／解決私樓樓價貴和公屋供應不足這兩問題，這說法誤導公衆。另一誤導是有關公私合營發展地產商囤積的農地，這土地供應選項，近日被小組主席、行會召集人陳智思及一些商界人士不斷唱好大力吹捧，宣稱政府和地產商會雙贏，還未諮詢公眾，政府已前設立塲影響輿論，不單不公，説法更不準確，以下是小組一些說法的4大誤導區。

誤導1 – 小組說：「香港土地供應不足,缺1,200公頃」
真相係：香港並非唔夠地，棕土同預留丁屋用地，已1662公頃，只係林鄭月娥欺善怕惡，唔敢郁棕土同預留丁屋用地

資料來源：《棕跡》：發展應「棕土優先」 棄盲搶綠地

棕土：「現時未被納入發展區內的相鄰棕土群達723公頃，是整整七個荃灣市中心的大小，並非政府口中的「零碎」， 就算當中1/3興建低密度鄉村式公屋，都可以起到84,000個單位（可容納23萬人），差唔多係官方公佈嘅劏房戶數量」(資料來源：本土硏究社)

預留發展新界丁屋的用地：932.9公頃

誤導2 – 小組認為：「增加土地供應，私樓樓價會下降」
真相是：只談供應，不談需求，又如何得出私樓價格會下降這結論？

網絡照片

經濟學ABC : 私樓的需求和供應，決定私樓價格，而私樓需求= 投資／投機需求+自住需求

假設私樓需求不變，增加土地沒錯可增加私樓供應，而導致私樓價格下跌，但造成樓價癲升是投資／投機的需求癲升，因(1)利率長期偏低，借貸成本低；(2)香港成中國紅二代甚至中産的後花園和投資房地產的熱門地點。

相對面積小土地供應有限的香港，國內對香港私樓的投資／投機需求，近乎「無限大」，不從主因入手，不用方法壓抑私樓的投資／投機需求，無論怎增加土地供應，只杯水車薪，永遠不能滿足需求，樓價只會升不降，置業自住難如登天。

但林鄭月娥和小組只談增加土地供應，不談私樓的投資／投機需求，又如何得出私樓價格會下降這結論？這經濟學ABC，林鄭月娥及小組怎可能不知？那麼只有一個合理的推論：他們誤導公衆！

誤導3 – 小組認為：「增加土地供應，可解決公屋供應嚴重不足」
真相是：只談供應，不談如何分配土地及房屋政策，不能確保解決公屋供應嚴重不足

土地供應和最終如何分配土地運用是兩件不同的事。

土地供應，可用於興建私樓、公營房屋、政府建築及其他社區文康體設施，增加了土地供應，餅大咗，但是否分配更多土地給公營房屋？如何分配土地，是房屋政策。林鄭月娥和小組只談增加土地供應，不談房屋政策，又如何能確保增加的土地供應，會多建公屋令輪候期大減？

看林鄭月娥的施政報告，以私樓主導，她甚至說過要為公屋數目封頂，她的房屋政策主旋律是重私樓輕公營房屋，那麽，你可以期望土地分配會合乎社會公義，合乎主流民意想大幅增公屋，減少現在4.7 年的公屋上樓的平均輪候時間嗎？

第4大誤導區， 待續。

資料來源：並非不能撼動的機制！解構基本工程儲備基金，棕土出聲：本土研究社

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

博客 | 骷髏小姐在挪威
【骷髏小姐・骷髏小姐在挪威】當年的背包客，第一次去挪威，便呆了一段歲月，因為驚艷。之後再踏足挪威，一晃多年，有欣慰有嘆息，也有憂愁。愛東逛西逛，愛望天望地望人，用近鏡也用廣角鏡，以香港的風景為底色，說些挪威人挪威事。